\section{Autres ensembles remarquables}

\localtoc

Dans cette section, nous présentons brièvement d'autres ensembles de nombres remarquables ainsi que leur structure.

\subsection{Nombres rationnels}

\subsubsection{L'ensemble des nombres rationnels \texorpdfstring{$\mathbb{Q}$}{Q}}

Définissons (dans cette section seulement) la relation binaire $\mathcal{R}$ sur $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*$ de la manière suivante : si $x$ et $y$ sont deux éléments de cet ensemble, soit $a$, $b$, $c$ et $d$ les quatre (unique) entiers relatifs (avec $b \neq 0$ et $d \neq 0$) tels que $x = (a, b)$ et $y = (b, c)$, alors $r \, \mathcal{R} \, y$ si et seulement si $a d = b c$. 
Autrement dit, 
\begin{equation*}
    \forall (a, b, c, d) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^* \times \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*
    (a, b) \, \mathcal{R} \, (c, d)
    \Leftrightarrow a d = b c .
\end{equation*}

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Soit $a$ un entier et $b$ et $\lambda$ deux entiers non nuls. 
    ALors $(\lambda \times a, \lambda \times b) \mathrel{\mathcal{R}} (a, b)$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Puisque $\lambda$ et $b$ sont non nuls, $\lambda \times b$ l'est également.
    En outre, $a \times (\lambda \times b) = (a \times \lambda) \times b = (\lambda \times a) \times b$.

    \done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} La relation $\mathcal{R}$ est une relation d'équivalence. 

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Montrons que $\mathcal{R}$ satisfait les trois propriétés d'une relation d'équivalence.
    Dans toute cette démonstration, $x$, $y$ et $z$ sont trois éléments de $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*$ et $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $f$ sont six entiers tels que $b \neq 0$, $d \neq 0$, $f \neq 0$, $x = (a, b)$, $y = (c, d)$ et $z = (e, f)$.
    \begin{itemize}[nosep]
        \item \textit{Réflexivité :} Puisque la multiplication sur $\mathbb{Z}$ est commutative, $a b = b a$, donc $x \, \mathcal{R} \, x$.
        \item \textit{Symétrie :} Supposons $x \, \mathcal{R} \, y$. 
            Alors, $a d = b c$.
            Donc, $c b = d a$.
            Donc, $y \, \mathcal{R} \, x$.
        \item \textit{Transitivité :} Supposons $x \, \mathcal{R} \, y$ et $y \, \mathcal{R} \, z$.
            Alors, $a d = b c$ et $c f = d e$.
            Multiplions les deux membres de la première égalité par $f$ : il vient $a d f = b c f$, donc (en utilisant la seconde égalité) $a d f = b d e$, donc $d a f = d b e$.
            Puisque $d \neq 0$, on a donc $a f = b e$, et donc $x \, \mathcal{R} \, z$.
    \end{itemize}
    
    \done

\medskip

On appelle \emph{ensemble des nombres rationnels}, noté $\mathbb{Q}$, l'ensemble des classes d'équivalences de $\mathcal{R}$, appelées \emph{nombres rationnels}. 
\index{Nombre rationnel} \sindex[isy]{$\mathbb{Q}$}
Soit $q$ un nombre rationnel et $a$ et $b$ deux entiers tels que $(a, b)$ est un élément de $q$. 
Alors, $a$ est appelé le \emph{numérateur} de la repsésentation $(a, b)$ et $b$ son \emph{dénominateur}.
\index{Numérateur} \index{Dénominateur}
Elle sera notée $a \divslash b$.

Dans cette section, si $x$ est un élément de $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*$, on note $\bar{x}$ la classe d'équivalence de $x$ pour la relation $\mathcal{R}$, \emph{i.e.}
\begin{equation*}
    \bar{x} = \left\lbrace y \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^* \middle\vert x \mathrel{\mathcal{R}} y \right\rbrace .
\end{equation*}

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Soit $q$ un nombre rationnel. 
Si $q$ admet une représentation dont le numérateur est nul, alors toutes ses représentations ont un numérateur nul. 
Il existe donc une seule classe d'équivalence contenant un rerésentant de numérateur nul. 
Ce nombre rationnel est aussi sit \emph{nul}.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} On suppose que $q$ admet une représentation de numérateur nul. 
    On peut donc choisir un entier $b$ non nul tel que $(0, b) \in q$. 
    Soit $r$ une représentation de $q$.
    Soit $c$ et $d$ deux entiers tels que $(c, d)  = r$.
    Alors, $0 \times d = b \times c$.
    Donc, $b c = 0$.
    Puisque $b \neq 0$, on en déduit que $c = 0$.
    Donc, la représentation $r$ est de numérateur nul.

    \done

\medskip

\noindent\textbf{Notation :} On note $\mathbb{Q}^*$ l'ensemble $\mathbb{Q} \setminus \big\lbrace \overline{(0,1)} \big\rbrace$.

\medskip

\noindent\textbf{Remarque :} D'après le lemme précédent, tout représentant de tout élément de $\mathbb{Q}^*$ a un numérateur non nul.

\medskip

\noindent\textbf{Définition (représentation irréductible) :} 
    Soit $q$ un élément de $\mathbb{Q}$. 
    Soit $a$ un élément de $\mathbb{Z}$ et $b$ un élément de $\mathbb{Z}^*$ tels que $(a, b) \in q$.
    Alors, $(a, b)$ est dit \textit{représentation irreductible} de $q$ si et seulement si une des deux propriétés suivantes est satisfaite : 
    \begin{itemize}[nosep]
        \item $a = 0$ et $b = 1$.
        \item $a \neq 0$, $b > 0$ et $\abs{a}$ et $\abs{b}$ sont premiers entre eux.
    \end{itemize}
\index{Représentation irréductible}

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Tout nombre rationnel a une unique représentation irréductible. 
    En outre, soit $r$ cette représentation irréductible, $a$ son numerateur et $b$ son dénominateur, un élément $(c, d)$ appartient à $q$ si et seulement si il existe un entier non nul $k$ tel que $c = k a$ et $d = k b$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Soit $x$ un nombre rationnel. 
\begin{itemize}[nosep]
    \item Si $x$ admet une représentation de numérateur nul, alors toutes ses représentations le sont.
        Donc, $x$ ne peut avoir de représentation de la forme $(a, b)$ avec $a \neq 0$.
        Il ne peut donc avoir que $(0, 1)$ commme représentation irréductible.
        Montrons que c'en est bien une. 
        Soit $r$ une représentation de $x$, $a$ son numérateur et $b$ son dénominateur. 
        Puisque $a = 0$, on a : $a \times 1 = 0 = b \times 0$. 
        Donc, $(0, 1)$ est bien une représentation de $x$, et donc sa représentation irréductible. 
        Par ailleurs, ses représentations sont toutes de la forme $(0, k)$, égal à $(0 \times k, 1 \times k)$, pour un entier non nu $k$, et tous les éléments de $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*$ de cette forme sont des représentations de $x$ puisque $1 \times 0 = 0 = 0 \times k$.
    \item Sinon, toutes les représentations de $x$ ont un numérateur non nul. 
        Soit $r$ une de ses repeésentations, $a$ son numerateur et $b$ son dénominateur. 
        Soit $l$ le pgcd de $\abs{a}$ et $\abs{b}$.
        On peut choisir deux entiers naturels $p$ et $x$ tels que $\abs{a} = p l$ et $\abs{b} = q l$.
        En outre, puisque $\abs{b}$ est non nul, $q$ est non nul, donc $(\mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p, q)$ est un élément de $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*$. 
        Puisque $p$ et $q$ sont premiers entre eux, $p \neq 0$ (puisque $a \neq 0$), donc $\mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p \neq 0$, et $q > 0$, il s'agit d'une représentation irreductible.
        En outre, $a q = \mathrm{sgn}(a) \abs{a} q = \mathrm{sgn}(a) p q l = \abs{b} \mathrm{sgn}(a) p = b \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p$, donc $(\mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p, q)$ est une représentation de $x$.
        Montrons que toutes ses seprésentations sont de la forme $(\lambda \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p, \lambda q)$ pour un entier non nul $\lambda$ et que tous les éléments de $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*$ de cette forme sont des représentations de $x$.
        Cela montrera que $x$ n'admet aucune autre représentation irréductible (avec $\lambda \neq 1$) car le numérateur est négatif si $\lambda < 0$ ou les valeurs absolues des numérateur et dénominateur (égales à $\abs{\lambda} p$ et $\abs{\lambda} q$) ne pourraient être premiers entre eux pour $\lambda > 1$ (ayant un diviseur commun $\lambda$ strictement supérieur à $1$).
        \begin{itemize}[nosep]
            \item \emph{Toutes les représentations de $x$ sont de cette forme :} Soit $r$ une représentation de $x$ et $c$ et $d$ deux entiers relatifs non nuls tels que $(c, d) = r$. 
                Alors, $d \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p = c q$.
                En prenant la valeur absolue, il vient : $\abs{d} p = \abs{c} q$. 
                Donc, $q$ divise $\abs{d} p$. 
                Puisque $q$ est premier avec $p$, on en déduit que $q$ divise $\abs{d}$.
                On peut donc choisir un entier naturel $k$ tel que $\abs{d} = k q$.
                Soit $\lambda$ l'entier relatif définit par $\lambda = \mathrm{sgn}(d) k$. 
                Alors, $d = \lambda q$.
                En outre, $d$ est non nul, donc $\lambda$ est non nul. 
                Puisque $d \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p = c q$, on a : $\lambda q \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p = c q$.
                Puisque $q$ est non nul, cela donne : $\lambda \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p = c$.
                Donc, $r = (\lambda \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p, \lambda q)$.
            \item \emph{Tous les éléments de cette forme sont des représentations de $x$ :} Soit $\lambda$ un entier non nul.
                Alors, $a \lambda q = \mathrm{sgn}(a) \abs{a} \lambda q = \mathrm{sgn}(a) \lambda p q l = \abs{b} \lambda \mathrm{sgn}(a) p = b \lambda \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p$.
                Donc, $(\lambda \, \mathrm{sgn}(a) \mathrm{sgn}(b) p, \lambda q)$ est une représentation de $x$.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\done

\subsubsection{Structure de corps}

\noindent\textbf{Définition :} On définit les trois opérations $+$ (\emph{\index{addition}}), $-$ (\emph{\index{soustraction}}) et $\times$ (\emph{\index{multiplication}}) de $\mathbb{Q} \times \mathbb{Q}$ vers $\mathbb{Q}$ et $\divslash$ (\emph{\index{division}}) de $\mathbb{Q} \times \mathbb{Q}^*$ vers $\mathbb{Q}$ définies de la manière suivante.  
Soit $\bar{x}$ et $\bar{y}$ deux éléments de $\mathbb{Q}$. 
On peut choisir un représentant $x$ de $\bar{x}$ et un représentant $y$ de $\bar{y}$, puis quatre entiers $a$, $b$, $c$ et $d$ tels que $b$ et $d$ sont non nuls, $x = (a, b)$ et $y = (c, d)$.
\begin{itemize}[nosep]
    \item $\bar{x} + \bar{y}$ est la classe d'équivalence de $(a \times d + b \times c, b \times d)$,
    \item $\bar{x} - \bar{y}$ est la classe d'équivalence de $(a \times d - b \times c, b \times d)$,
    \item $\bar{x} \times \bar{y}$ est la classe d'équivalence de $(a \times c, b \times d)$,
    \item si $\bar{y} \in \mathbb{Q}^*$ (et donc $c \neq 0$), $\bar{x} \divslash \bar{y}$ est la classe d'équivalence de $(a \times d, b \times c)$.
\end{itemize}
Quand il n'y a pas d'ambiguité, on pourra omettre le symbole $\times$. 

\medskip

Nous montrons ci-après que ces opérations sont bien définies, \emph{i.e.}, qu'elles ne dépendent pas des eprésentants choisis.
Notons d'abord quelques propriétés découlant directement de leurs définitions : avec les mêmes nontations, 
\begin{itemize}[nosep]
    \item $(\bar{x} + \bar{y}) - \bar{y} = \bar{x}$,
    \item $(\bar{x} - \bar{y}) + \bar{y} = \bar{x}$,
    \item si $\bar{y} \in \mathbb{Q}^*$, $(\bar{x} \times \bar{y}) \divslash \bar{y} = \bar{x}$,
    \item si $\bar{y} \in \mathbb{Q}^*$, $(\bar{x} \divslash \bar{y}) \times \bar{y} = \bar{x}$,
\end{itemize}

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Avec les mêmes notations, 
\begin{equation*}
    (\bar{x} + \bar{y}) - \bar{y} 
        = \frac{a \times d + b \times c}{b \times d} - \frac{c}{d}
        = \frac{(a \times d + b \times c) \times d - c \times (b \times d)}{(b \times d) \times d}
        = \frac{a \times (d \times d)}{b \times (d \times d)}
        = \frac{a}{b} 
        = \bar{x}.
\end{equation*}

De même, 
\begin{equation*}
    (\bar{x} - \bar{y}) + \bar{y} 
        = \frac{a \times d - b \times c}{b \times d} + \frac{c}{d}
        = \frac{(a \times d - b \times c) \times d + c \times (b \times d)}{(b \times d) \times d}
        = \frac{a \times (d \times d)}{b \times (d \times d)}
        = \bar{x} .
\end{equation*}

Si $\bar{y}$, est non nul, on a aussi : 
\begin{equation*}
    (\bar{x} \times \bar{y}) \divslash \bar{y} 
        = \frac{a \times c}{b \times d} \divslash \frac{c}{d}
        = \frac{(a \times c) \times d}{(b \times d) \times c} 
        = \frac{a \times (c \times d)}{b \times (c \times d)} 
        = \frac{a}{b}
        = \bar{x}.
\end{equation*}
(où on a utilisé le fait que $c \times d$ est non num puisque ni $c$ ni $d$ n'est nul)
et
\begin{equation*}
    (\bar{x} \divslash \bar{y}) \times \bar{y} 
        = \frac{a \times d}{b \times c} \times \frac{c}{d}
        = \frac{(a \times d) \times c}{(b \times c) \times d}
        = \frac{a \times (c \times d)}{b \times (c \times d)} 
        = \frac{a}{b}
        = \bar{x}.
\end{equation*}

\done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Avec les notations ci-dessus, ces quatre définitions sont indépendantes des choix des représentants de $\bar{x}$ et $\bar{y}$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Avec les mêmes notations, soit $x$ et $x'$ deux représentants de $\bar{x}$, $y$ et $y'$ deux représentants de $\bar{y}$, et $a$, $a'$, $b$, $b'$, $c$, $c'$, $d$ et $d'$ huit entiers tels que $b \neq 0$, $b' \neq 0$, $d \neq 0$, $d' \neq 0$, $x = (a, b)$, $x' = (a', b')$, $y = (c, d)$ et $y' = (c', d')$. 
Il s'agit de montrer que les nombres rationnels obtenus en calculant $\bar{x} + \bar{y}$, $\bar{x} - \bar{y}$, $\bar{x} \times \bar{y}$ et, si $\bar{y}$ est non nul, $\bar{x} \divslash \bar{y}$ en prenant soit les représentants $x$ et $y$ soit $x'$ et $y'$ sont identiques.
Pour ce faire, on utilise les égalités : $a \times b' = a' \times b$ et $c \times d' = c' \times d$.

\noindent\emph{Addition :}
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}
            (a \times d + b \times c) \times (b' \times d')
            & = (a \times d \times b' \times d' + b \times c \times b' \times d')
            = (a \times b' \times d \times d' + c \times d' \times b \times b') \\
            & {} = (a' \times b \times d \times d' + c' \times d' \times b \times b') 
            = (a' \times d' \times b \times d + b' \times c' \times b \times d) \\
            & {} = (a' \times d' + b' \times c') \times (b \times d) .
        \end{aligned}
    \end{equation*}
    Donc, $(a \times d + b \times c, b \times d) \mathrel{\mathcal{R}} (a' \times d' + b' \times c', b' \times d')$. 
    Cela montre que $\overline{(a \times d + b \times c, b \times d)} = \overline{(a' \times d' + b' \times c', b' \times d')}$, et donc que le résultat de l'addition est le même que l'on choisisse les représentant $x$ et $y$ ou les représentants $x'$ et $y'$.

\noindent\emph{Soustraction :}
    \begin{equation*}
        \begin{aligned}
            (a \times d - b \times c) \times (b' \times d')
            & = (a \times d \times b' \times d' - b \times c \times b' \times d')
            = (a \times b' \times d \times d' - c \times d' \times b \times b') \\
            & {} = (a' \times b \times d \times d' - c' \times d' \times b \times b') 
            = (a' \times d' \times b \times d - b' \times c' \times b \times d) \\
            & {} = (a' \times d' - b' \times c') \times (b \times d) .
        \end{aligned}
    \end{equation*}
    Donc, $(a \times d - b \times c, b \times d) \mathrel{\mathcal{R}} (a' \times d' - b' \times c', b' \times d')$. 
    Cela montre que $\overline{(a \times d - b \times c, b \times d)} = \overline{(a' \times d' - b' \times c', b' \times d')}$, et donc que le résultat de la soustraction est le même que l'on choisisse les représentant $x$ et $y$ ou les représentants $x'$ et $y'$.

\noindent\emph{Multiplication :}
    \begin{equation*}
        (a \times c) \times (b' \times d')
        = (a \times b') \times (c \times d')
        = (a' \times b) \times (c' \times d)
        (a \times c) \times (b' \times d') .
    \end{equation*}
    Donc, $(a \times c, b \times d) \mathrel{\mathcal{R}} (a' \times c', b' \times d')$. 
    Cela montre que $\overline{(a \times c, b \times d)} = \overline{(a' \times c', b' \times d')}$, et donc que le résultat de la multiplication est le même que l'on choisisse les représentant $x$ et $y$ ou les représentants $x'$ et $y'$.

\noindent\emph{Division :} Supposons $\bar{y}$ non nul. Alors, $c \neq 0$ et $c' \neq 0$.
    On a :
    \begin{equation*}
        (a \times d) \times (b' \times c')
        = (a \times b') \times (c' \times d)
        = (a' \times b) \times (c \times d')
        (a' \times d') \times (b \times c) .
    \end{equation*}
    Donc, $(a \times d, b \times c) \mathrel{\mathcal{R}} (a' \times d', b' \times c')$. 
    Cela montre que $\overline{(a \times d, b \times c)} = \overline{(a' \times d', b' \times c')}$, et donc que le résultat de la division est le même que l'on choisisse les représentant $x$ et $y$ ou les représentants $x'$ et $y'$.

\done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Les opérations $+$ et $\times$ sont commutatives.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Découle directement de la commutativité des opérations $+$ et $\times$ sur $\mathbb{Z}$. 

\done

\medskip

\emph{À continuer...}

\subsubsection{Relation d'ordre}

\emph{À écrire...}

\subsection{Le tore \texorpdfstring{$\mathbb{T}$}{T}}

\noindent\textbf{Définition :} On définit dans cette section le \index{tore} $\mathbb{T}$ comme l'ensemble des suites d'éléments de $\lbrace 0, 1 \rbrace$ non constantes égale à $1$ à partir d'un certain rang : 
\begin{equation*}
    \mathbb{T} = \left\lbrace
        x \in \lbrace 0, 1 \rbrace^{\mathbb{N}} 
        \middle\vert
        \forall n \in \mathbb{N} \, \exists m \in \mathbb{N} \, (m \geq n) \wedge (x_n = 0)
    \right\rbrace .
\end{equation*}
Quand il n'y a pas d'ambiguité, on note $0$ l'élément de $\mathbb{T}$ dont tous les éléments sont égaux à $0$.

\medskip

\noindent\textbf{Addition :} On définit l'opération $+$ de $\mathbb{T} \times \mathbb{T}$ vers $\mathbb{T}$ comme suit. 
    Soit $x$ et $y$ deux éléments de $\mathbb{T}$.
    Soit $n$ un entier naturel. 
    L'ensemble des éléments $m$ de $\mathbb{N}$ tels que $m \geq n$ et $x_m = 0$ est non vide (par définition de $\mathbb{T}$) et est un sous-ensemble de $\mathbb{N}$, donc il admet un minimum, noté $m_x$. 
    De même, l'ensemble des éléments $m$ de $\mathbb{N}$ tels que $m \geq n$ et $y_m = 0$ admet un minimum, noté $m_y$. 
    Soit $m$ le minimum de $m_x$ et $m_y$. 
    On définit par récurrence finie la suite $(a_k, b_k)_{k \in [\![0, m-n]\!]}$ de la manière suivante :%
    \footnote{On peut se ramener à une récurrence usuelle en posant cette définition si $k + 1 \leq m-n$ ou $a_{k+1} = b_{k+1} = 0$ sinon dans le second point.}
    \begin{itemize}[nosep]
        \item $b_0 = 0$ et $a_0 = 0$ si $x_m = y_m$ ou $a_0 = 1$ sinon.
        \item Pour tout élément $k$ de $[\![0, m-n-1]\!]$, $a_{k+1}$ est égal à 
            \begin{itemize}[nosep]
                \item $0$ si $0$ ou $2$ des trois entiers $x_{m-k}$, $y_{m-k}$, $b_k$ est égal à $1$,
                \item $1$ si $1$ ou $3$ des trois entiers $x_{m-k}$, $y_{m-k}$, $b_k$ est égal à $1$
            \end{itemize}
            et $b_{k+1}$ et égal à 
            \begin{itemize}[nosep]
                \item $0$ si $0$ ou $1$ des trois entiers $x_{m-k}$, $y_{m-k}$, $b_k$ est égal à $1$,
                \item $1$ si $2$ ou $3$ des trois entiers $x_{m-k}$, $y_{m-k}$, $b_k$ est égal à $1$.
            \end{itemize}
    \end{itemize}
    On pose alors $z_n = a_{m-n}$.
    On définit ensuite $x + y$ comme suit : 
    \begin{itemize}[nosep]
        \item Si $z_n = 1$ pour tout entier naturel $n$, alors $x + y = 0$.
        \item Sinon, s'il existe un entier naturel $m$ non nul tel que $z_k = 1$ pour tout entier naturel $k$ supérieur ou égal à $m$, on définit $m_0$ comme le minimum de l'ensemble des entiers naturels satisfaisant cette propriété. 
            Notons que $m_0 > 0$ (sans quoi $z$ satisferait la propriété du point précédent).
            On pose alors, pour tout entier naturel $n$ : 
            \begin{itemize}[nosep]
                \item Si $n < m_0 - 1$, $(x+y)_n = z_n$.
                \item Si $n = m_0 - 1$, $(x+y)_n = 1$.
                \item Si $n \geq m_0$, $(x+y)_n = 0$.
            \end{itemize}
        \item Sinon, $x + y = z$.
    \end{itemize}
    Notons que $x + y$ est alors bien un élément de $\mathbb{T}$.

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} L'addition ainsi définie est commutative.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Évident car, avec les notations ci-dessus, $x$ et $y$ jouent des rôles interchangeables.

\done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Pour tout élément $x$ de $\mathbb{T}$, $0 + x = x$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Soit $x$ un élément de $\mathbb{T}$ et $n$ un entier naturel.
    En prenant les notations de la définition avec $y = 0$, on a $m_y = n$. 
    (En effet, $0_n = 0$, $n \geq n$ et, pour tout entier naturel $m$ satisfaisant les deux propriétés, $m \geq n$ par définition.)
    Puisque $m_x \geq n$ par définition, le minimum de $m_x$ et $m_y$ est $n$, donc $m = n$.
    Donc, $m-n = 0$.
    Donc, $a_{m-n} = a_0$.
    Si $x_n = 0$, $x_n = y_n$, donc $a_0 = 0$.
    Sinon, $x_n \neq y_n$, donc $a_0 = 1$.
    Dans les deux cas, on a $a_0 = x_n$, et donc $z_n = x_n$.
    Cela montre que $z = x$, donc que $z \in \mathbb{T}$, donc $0 + x = z$, et donc $0 + x = x$.

    \done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} L'addition ainsi définie est associative.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} ***

\medskip

\noindent\textbf{Multiplication par un entier :} On définit l'opération $\times$ de $\mathbb{N} \times \mathbb{T}$ vers $\mathbb{T}$ comme suit. 
    Définissons d'abord par récurrence la suite $f$ de fonctions de $\mathbb{T}$ vers $\mathbb{T}$ de la manière suivante: 
    \begin{itemize}[nosep]
        \item Pour tout élément $x$ de $\mathbb{T}$, $f_0(x) = 0$.
        \item Pour tout entier naturel $n$ et tout élément $x$ de $\mathbb{T}$, $f_{n+1}(x) = f_n(x) + x$.
    \end{itemize}
    Pour tout entier naturel $n$ et tout élément $x$ de $\mathbb{T}$, on pose alors $n \times x = f_n(x)$.

\medskip

\noindent\textbf{Remarque :} Avec cette définition, pour tout élément $x$ de $\mathbb{T}$, $0 \times x = 0$ et $1 \times x = x$.

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} La multiplication ainsi définie est distributive sur l'addition.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Soit $x$ et $y$ deux éléments de $\mathbb{T}$.
    Montrons par récurrence sur $n$ que, pour tout entier naturel $n$, $n \times (x + y) = (n \times x) + (n \times y)$.
    
    Pour $n = 0$, on a : $n \times (x + y) = 0 \times (x + y) = 0$ et $(n \times x) + (n \times y) = (0 \times x) + (0 \times y) = 0 + 0 = 0$.
    Donc, $n \times (x + y) = (n \times x) + (n \times y)$. 
    Soit $n$ un entier naturel tel que $n \times (x + y) = (n \times x) + (n \times y)$.
    Alors, $(n + 1) \times (x + y) = (n \times (x + y)) + (x + y) = ((n \times x) + (n \times y)) + (x + y)$. 
    En utilisant l'associativité et la commutativité de l'addition, cela donne : $(n + 1) \times (x + y) = ((n \times x) + x) + ((n \times y) + y) = ((n + 1) \times x) + ((n + 1) \times y)$. 

    Par récurrence, la propriété attendue est donc vraie pour tout entier naturel $n$.

    \done

\subsection{Nombres réels}

\subsubsection{Notion de limite}

\emph{À écrire...}

\subsubsection{Les nombres réels comme limites de suites de Cauchy}

\emph{À écrire...}

\subsubsection{Relation d'ordre}

\emph{À écrire...}

\subsubsection{Structure de corps}

\emph{À écrire...}

\subsection{Nombres complexes}

\emph{À écrire...}
