\subsection{Les groupes \texorpdfstring{$\mathbb{Z}_n$}{Zn} et \texorpdfstring{$\mathbb{Z}_n^*$}{Zn*}}

\subsubsection{Définition de \texorpdfstring{$\mathbb{Z}_n$}{Zn}}

Soit $n$ un entier naturel non nul. 
On définit (dans cette section seulement) la relation $R_n$ sur $\mathbb{Z}$ de la manière suivante : pour tous entiers $a$ et $b$, on a $a \mathop{R_n} b \Leftrightarrow a - b \equiv 0 \, [n]$.

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} $R_n$ est une relation d'équivalence sur $\mathbb{Z}$. 

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} 
\begin{itemize}[nosep]
    \item Réflexivité : Soit $x$ un élément de $\mathbb{Z}$. 
        On a $x - x = 0$, donc $x - x \equiv 0 \, [n]$, donc $x \mathop{R_n} x$.
    \item Symétrie : Soit $a$ et $b$ deux entiers tels que $a \mathop{R_n} b$.
        Alors, $a - b \equiv 0 \, [n]$.
        Donc (et puisque $-0 = 0$), $b - a \equiv 0 \, [n]$.
        Donc, $b \mathop{R_n} a$.
    \item Transitivité : Soit $a$, $b$ et $c$ trois entiers tels que $a \mathop{R_n} b$ et $b \mathop{R_n} c$.
        Alors, $a - b \equiv 0 \, [n]$ et $b - c \equiv 0 \, [n]$.
        Donc (et puisque $0 + 0 = 0$), $(a - b) + (b - c) \equiv 0 \, [n]$.
        Donc, $a - c \equiv 0 \, [n]$.
        Donc, $a \mathop{R_n} c$.
\end{itemize}

\done

\medskip

Dans cette section, pour tout entier $m$, on note $\bar{m}$ la classe d'équivalence de $n$ pour la relation $R_n$.

\medskip

\noindent\textbf{Définition :} On note $\mathbb{Z} \divslash (n \mathbb{Z})$, ou plus simplement $\mathbb{Z}_n$, l'ensemble des classes d'équivalence de la relation $R_n$.

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Le cadinal de $\mathbb{Z}_n$ est $n$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :}
    Soit $f$ la fonction de $n$ vers $\mathbb{Z}_n$ qui à tout entier naturel $m$ strictement inférieur à $n$ associe $\bar{m}$.
    \begin{itemize}
        \item Soit $a$ et $b$ deux entiers naturels strictement inférieurs à $n$ tels que $f(a) = f(b)$.
            Alors, $\bar{a} = \bar{b}$, donc $b \in \bar{a}$, donc $a \mathop{R_n} b$.
            Donc, $a - b \equiv 0 \, [n]$.
            Donc, $a - b$ est un multiple de $n$.
            Donc, on peut choisir un entier $k$ tel que $a-b = k n$.
            Puisque $-b \leq a-b$ et $a-b \leq a$, on a $-n < a-b$ et $a-b < n$, donc $\abs{a-b} < n$. 
            Donc, $\abs{k} \times n < n$. 
            La seule possibilité est $k = 0$. 
            Donc, $a - b = 0$, et donc $a = b$.
            Cela montre que $f$ est injective.
        \item Soit $y$ un élément de $\mathbb{Z}_n$.
            Par définition d'une classe d'équivalence, $y$ contient au moins un élément $e$.
            Soit $x$ le reste de la division euclidienne de $e$ par $n$.
            Alors, $x$ est un entier naturel strictement inférieur à $n$. 
            En outre, on peut choisir un entier $k$ tel que $x + k \times n = e$.
            On a donc $e - x = k \times n$, donc $e - x = 0$, donc $e \mathop{R_n} x$, donc $\bar{x} = \bar{e}$, et donc $f(x) = y$.
            Cela montre que $f$ est surjective.
    \end{itemize}
    Ainsi, $f$ est une bijection de $n$ vers $\mathbb{Z_n}$.
    Cela montre que $\mathbb{Z}_n$ est de cardinal $n$.

    \done

\medskip

\noindent\textbf{Définition :} On définit les deux lois de composition interne $+$ et $\times$ sur $\mathbb{Z}_n$ de la manière suivante.
    Soit $A$ et $B$ deux éléments de $\mathbb{Z}_n$.
    On pose : $A + B = \overline{a + b}$ et $A \times B = \overline{a \times b}$, où $a$ est un élément de $A$ et $b$ est un élément de $B$ (qui existent par définition d'une classe d'équivalence). 

\medskip

Cette définition requiert que les résultats ne dépendent pas du choix de $a$ et de $b$. 
Montrons que c'est bien le cas. 

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Dans cette définition, les résultats des opérations $+$ et $\times$ ne dépendent pas du choix des éléments de $A$ et $B$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Avec les mêmes notations, soit $a$ et $a'$ deux éléments de $A$ et $b$ et $b'$ deux éléments de $B$.
    On veut montrer que $\overline{a' + b'} = \overline{a + b}$ et $\overline{a' \times b'} = \overline{a \times b}$.
    Pour ce faire, il suffit de montrer que $a' + b' \mathop{R_n} a + b$ et $a' \times b' \mathop{R_n} a \times b$.

    Puisque $a$ et $a'$ sont deux éléments de $A$, on a $a \mathop{R_n} a'$, donc $a - a' \equiv 0 \, [n]$.
    De même, puisque $b$ et $b'$ sont deux éléments de $B$, on a $b \mathop{R_n} b'$, donc $b - b' \equiv 0 \, [n]$.
    Donc, $(a - a') + (b + b') \equiv 0 \, [n]$. 
    Donc, $(a + b) - (a' + b') \equiv 0 \, [n]$.
    Donc, $a + b \mathop{R_n} a' + b'$.

    En outre, on peut choisir deux entiers $k$ et $l$ tels que $a - a' = k n$ et $b - b' = l n$.
    Donc, $a b = (a' + k n) (b' + l n) = a' b' + (k + l + k l) n$.
    Donc, $a b - a' b' \equiv 0 \, [n]$.
    Donc, $a b \mathop{R_n} a' b'$.

    \done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Le magma $\left( \mathbb{Z}_n, + \right)$ est un group abélien. 
    Ce groupe est parfois noté simplement $\mathbb{Z} \divslash (n \mathbb{Z})$ ou $\mathbb{Z}_n$ quand il n'y a pas de confusion possible.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} 
\begin{itemize}[nosep]
    \item L'élément $\bar{0}$ est un élément neutre pour $+$.
        En effet, soit $A$ un élément de $\mathbb{Z}_n$ et $a$ un élément de $A$, on a $\bar{0} + A = \overline{0+a} = \bar{a} = A$ et $A + \bar{0} = \overline{a+0} = \bar{a} = A$.
        Donc, le magma $\left( \mathbb{Z}_n, + \right)$ est unifère.
    \item Soit $A$, $B$ et $C$ trois éléments de $\mathbb{Z}_n$, $a$ un élément de $A$, $b$ un élément de $B$, et $c$ un élément de $C$.
        On a : $A + (B + C) = \bar{a} + \overline{b+c} = \overline{a+(b+c)} = \overline{(a+b)+c} = \overline{a+b} + \bar{c} = (A + B) + C$.
        Donc, la loi de composition interne $\times$ est associative.
        Donc, le magma $\left( \mathbb{Z}_n, + \right)$ est associatif, et donc un monoïde.
    \item Soit $A$ un élément de $\mathbb{Z_n}$. 
        Soit $a$ un élément de $A$.
        Alors, $A + \overline{-a} = \overline{a+(-a)} = \bar{0}$ et $\overline{-a} + A = \overline{-a+a} = \bar{0}$.
        Donc, $\overline{-a}$ est un inverse de $A$ pour $+$.
        Cela montre que $\left( \mathbb{Z}_n, + \right)$ est un groupe.
    \item Soit $A$ et $B$ deux éléments de $\mathbb{Z}_n$, $a$ un élément de $A$, et $b$ un élément de $B$. 
        On a : $A + B = \overline{a+b} = \overline{b+a} = B + A$.
        Donc, la loi de composition interne $+$ est associative.
        Donc, $\left( \mathbb{Z}_n, + \right)$ est un groupe abélien.
\end{itemize}

\done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Le triplet $\left( \mathbb{Z}_n, +, \times \right)$ est un anneau commutatif et unifère. 
    L'élément neutre pour $+$ est $\bar{0}$ et l'élément neutre pour $\times$ est $\bar{1}$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} 
\begin{itemize}[nosep]
    \item On a vu que $\left( \mathbb{Z}_n, + \right)$ est un groupe abélien.
    \item Soit $A$, $B$ et $C$ trois éléments de $\mathbb{Z}_n$, $a$ un élément de $A$, $b$ un élément de $B$, et $c$ un élément de $C$.
        On a : $A \times (B + C) = \bar{a} \times \overline{b+c} = \overline{a \times (b+c)} = \overline{(a \times b) + (a \times c)} = \overline{a \times b} + \overline{a \times c} = (A \times B) + (A \times C)$ et $(A+B) \times C  = \overline{a+b} \times \bar{c} = \overline{(a+b) \times c} = \overline{(a \times c) + (b \times c)} = \overline{a \times c} + \overline{b \times c} = (A \times C) + (B \times C)$.
        Donc, $\times$ est distributive sur $+$.
        Donc, $\left( \mathbb{Z}_n, +, \times \right)$ est un anneau.
    \item La classe d'équivalence $\bar{1}$ est un élément neutre pour $\times$. 
        En effet, soit $A$ un élément de $\mathbb{Z}_n$ et $a$ un élément de $A$, on a $A \times \bar{1} = \overline{a \times 1} = \bar{a} = A$ et $\bar{1} \times A = \overline{1 \times a} = \bar{a} = A$.
        Donc, l'anneau $\left( \mathbb{Z}_n, +, \times \right)$ est unifère.
    \item La loi de composition interne $\times$ est commutative.
        En effet, soit $A$ et $B$ deux éléments de $\mathbb{Z}_n$, $a$ un élément de $A$ et $b$ un élément de $B$, on a $A \times B = \overline{a \times b} = \bar{b \times a} = B \times A$.
        Donc, l'anneau $\left( \mathbb{Z}_n, +, \times \right)$ est commutatif.
\end{itemize}

\done

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Si $n$ est un nombre premier, le triplet $\left( \mathbb{Z}_n, +, \times \right)$ est un corps. 

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} 
\begin{itemize}[nosep]
    \item L'ensemble $\mathbb{Z}_n$ est de cardinal $n$. 
        Si $n$ est premier, $n > 1$, donc l'anneau $\left( \mathbb{Z}_n, +, \times \right)$ n peut être nul.
    \item Soit $A$ un élément de $\mathbb{Z}_n$ tel que $A \neq \bar{0}$.
        Soit $a$ un éllément de $A$. 
        Alors, $a$ n'est pas un multiple de $n$ (sans quoi on aurait $a \equiv 0 \, [n]$, et donc $A = \bar{0}$).
        Donc, d'après le petit théorème de Fermat, $a^{n-1} \equiv 1 \, [n]$. 
        Puisque $n$ est premier, $n \geq 2$, donc $n-2$ est un entier naturel et, d'après l'équation précédente, $a \times a^{n-2} \equiv 1 \, [n]$. 
        Donc, $a \times a^{n-2} \mathop{R_n} 1$.
        Donc, $\overline{a \times a^{n-2}} = \bar{1}$.
        Donc, $A \times \overline{a^{n-2}} = \bar{1}$.
        Puisque $\times$ est commutative, cela implique également $\overline{a^{n-2}} \times A = \bar{1}$.
        Donc, $\overline{a^{n-2}}$ est un inverse de $A$ pour $\times$.
\end{itemize}

\done

\subsubsection{Définition de \texorpdfstring{$\mathbb{Z}_n^*$}{Zn*}}

***

À faire : 
\begin{itemize}[nosep]
    \item Définition de l'ensemble $\left( \mathbb{Z} \divslash (n \mathbb{Z}) \right)^*$ (sans le zéro)
    \item Définition du magma $\left( \mathbb{Z} \divslash (n \mathbb{Z}), \times \right)^*$ (sans le zéro)
    \item preuve que la définition de $\times$ est une bonne définition (différent représentants de la même classe → même résutlat)
    \item preuve qu'il s'agit d'un groupe
    \item parfois noté simplement $\left( \mathbb{Z} \divslash (n \mathbb{Z}) \right) *$ quand il n'y a pas de confusion possible
\end{itemize}

\subsubsection{Cyclicité de \texorpdfstring{$\left( \mathbb{Z} \divslash (p \mathbb{N}) \right)^*$}{(Z / p Z)*} pour \texorpdfstring{$p$}{p} premier}

\subsubsection{Cyclicité de \texorpdfstring{$\left( \mathbb{Z} \divslash (p^m \mathbb{N}) \right)^*$}{(Z / p m Z)*} pour \texorpdfstring{$p$}{p} premier}
