\subsection{Polynômes}

\subsubsection{Définition} 

\noindent\textbf{Définition :} Soit $(A, +, \times)$ un anneau commutatif. 
    On note $0_A$ l'élément neutre de $A$ pour $+$, dit \textit{nul}.
    On définit l'anneau (commutatif) des polynômes sur $(A, +, \times)$, $(\mathbf{A}, +, \times)$ de la manière suivante : 
    \begin{itemize}[nosep]
        \item Définition de $\mathbf{A}$ : Pour tout $x$, $x \in A$ si et seulement si on peut choisir un entier naturel $n$ et $n+1$ éléments $a_0, a_1, \dots, a_n$ de $A$ tels que $x = (a_0, a_1, \cdots, a_n)$ et $a_n \neq 0_A \vee n = 0$.
            On note $0_{\mathbf{A}}$ le polynôme nul $(0_{\mathbf{A}})$.
            Le polynôme $(0_A)$ est dit \textit{nul}.
        \item Addition : Soit $\mathbf{a}$ et $\mathbf{b}$ deux éléments de $\mathbf{A}$, $n$ et $m$ deux entiers naturels, et $a_0$, $a_1$, ..., $a_n$, $b_0$, $b_1$, ..., $b_m$ des éléments de $A$ tels que $\mathbf{a} = (a_0, a_1, \dots, a_n)$ et $\mathbf{b} = (b_0, b_1, \dots, b_m)$.
            Soit $k$ le maximum de $\lbrace n, m \rbrace$ et $l$ son minimum.
            On définit les éléments $c_0$, $c_1$, ... $c_k$ de $A$ par : 
            \begin{itemize}[nosep]
                \item Pour tout $i$ dans $[\![0, l]\!]$, $c_i = a_i + b_i$.
                    Notons que si $n = m$, alors $l = k$.
                \item Si $n > m$ (alors, $k = n$ et $l = m$), pour tout $i$ dans $[\![l+1, k]\!]$, $c_i = a_i$.
                \item Si $n < m$ (alors, $k = m$ et $l = n$), pour tout $i$ dans $[\![l+1, k]\!]$, $c_i = b_i$.
            \end{itemize}
            Si au moins un de ces éléments est différent de $0_A$, alors l'ensemble des éléments $i$ de $[\![0, k]\!]$ tels que $c_i \neq 0_A$ est un sous-ensemble non vide de $\mathbb{N}$, donc il admet un unique élément maximal $d$ ; sinon, on pose $d = 0$.
            On définit alors $\mathbb{a} + \mathbb{b}$ par le polynôme $(c_0, c_1, \dots, c_d)$.
            Sinon, on définit $\mathbb{a} + \mathbb{b}$ par le polynôme nul $(0_A)$.
        \item Multiplication : Avec les mêmes notations, $\mathbf{a} \times \mathbf{b}$ est le polynôme $(d_0, d_1, \dots d_{n+m})$ défini par : pour tout élément $i$ de $[\![0, n+m]\!]$, on définit l'élément $d_i$ de $A$ par :
            \begin{equation*}
                d_i = \sum_{j=i}^n a_j \times b_{i-j}.
            \end{equation*}
            (Notons que $d_{n+m} = a_n \times b_m$.)
            Si au moins un de ces éléments est différent de $0_A$, alors l'ensemble des éléments $i$ de $[\![0, n+m]\!]$ tels que $d_i \neq 0_A$ est un sous-ensemble non vide de $\mathbb{N}$, donc il admet un unique élément maximal $d$ ; sinon, on pose $d = 0$.
            On définit alors $\mathbb{a} \times \mathbb{b}$ par le polynôme $(d_0, d_1, \dots, d_d)$.
            Sinon, on définit $\mathbb{a} \times \mathbb{b}$ par le polynôme nul $(0_A)$.

    \end{itemize}
    L'ensemble des polynômes peut être noté $A[X]$ ou de manière équivalente avec $X$ remplacé par un autre symbole non encore défini. 
    Soit $n$ un entier naturel et $a_0$, $a_1$, ..., $a_n$ des éléments de $A$ tels que $n = 0$ ou $a_n \neq 0$.
    Le polynôme $(a_0, a_1, \dots, a_n)$ pourra être noté $a_0 + a_1 X + \cdots + a_n X^n$, en omettant éventuellement les termes de coefficient nul.
    Pour alléger les notations, on pourra utiliser le symbole $\sum$ : avec les notations précédentes, si $k$ et $l$ sont deux éléments de $[\![0, n]\!]$, alors, 
    \begin{itemize}[nosep]
        \item si $l \geq k$, $\sum_{i=k}^l a_i X^i$ désigne $a_k X^k + a_{k+1} X^{k+1} + \cdots + a_l X^l$ ;
        \item si $l < k$, $\sum_{i=k}^l a_i X^i$ désigne le polynôme nul.
    \end{itemize}

\medskip

\noindent\textbf{Preuve qu'il s'agit bien d'un anneau commutatif :} Montrons qu'il s'agit bien d'un anneau, avec pour éléments neutres $(0_A)$ et $(1_A)$, où $1_A$ est l'élément neutre de $A$ pour $\times$. 
Dans cette démonstration, $\mathbf{a}$, $\mathbf{b}$ et $\mathbf{c}$ sont trois éléments arbitraires de $A[X]$, $n_a$, $n_b$ et $n_c$ sont trois entiers naturels et $a_0$, $a_1$, ..., $a_{n_a}$, $b_0$, $b_1$, ..., $b_{n_b}$ et $c_0$, $c_1$, ..., $c_{n_c}$ sont des éléments de $A$ tels que $(a_{n_a} \neq 0) \vee (n_a = 0)$, $(b_{n_b} \neq 0) \vee (n_b = 0)$ et $(c_{n_c} \neq 0) \vee (n_c = 0)$, et $\mathbf{a} = (a_0, a_1, \dots, a_n)$, $\mathbf{b} = (b_0, b_1, \dots, b_n)$ et $\mathbf{c} = (c_0, c_1, \dots, c_n)$. 
\begin{itemize}[nosep]
    \item \textit{$(A[X], +)$ est un groupe abélien :}
        \begin{itemize}[nosep]
            \item $(A[X], +)$ est un magma puisque $+$ est une loi de composition interne sur $A[X]$.
            \item \textit{L'opération $+$ est commutative :}
                Traitons séparément les deux cas $n_a \geq n_b$ et $_a < n_b$. 
                Si $n_a \geq n_b$, alors $\mathbf{a} + \mathbf{b} = (c_0, c_1, \dots, c_{n_a})$ et $\mathbf{b} + \mathbf{a} = (d_0, d_1, \dots, d_{n_a})$ où, pour tout élément $i$ de $[\![0, n_a]\!]$,
                \begin{itemize}[nosep]
                    \item si $i \leq n_b$, $c_i = a_i + b_i$ et $d_i = b_i + a_i$, et donc $c_i = d_i$ puisque le groupe $(A, +)$ est abélien ;
                    \item sinon, $c_i = a_i$ et $d_i = a_i$, donc $c_i = d_i$.
                \end{itemize}
                On a donc bien $\mathbf{a} + \mathbf{b} = \mathbf{b} + \mathbf{a}$.

                Sinon, $n_a < n_b$. 
                Alors $\mathbf{a} + \mathbf{b} = (c_0, c_1, \dots, c_{n_b})$ et $\mathbf{b} + \mathbf{a} = (d_0, d_1, \dots, d_{n_b})$ où, pour tout élément $i$ de $[\![0, n_b]\!]$,
                \begin{itemize}[nosep]
                    \item si $i \leq n_a$, $c_i = a_i + b_i$ et $d_i = b_i + a_i$, et donc $c_i = d_i$ puisque le groupe $(A, +)$ est abélien ;
                    \item sinon, $c_i = b_i$ et $d_i = b_i$, donc $c_i = d_i$.
                \end{itemize}
                On a donc à nouveau $\mathbf{a} + \mathbf{b} = \mathbf{b} + \mathbf{a}$.
            \item \textit{Le polynôme $(0_A)$ est neutre pour $+$ :}
                Puisque $n_a$ est un entier naturel, $n_a \geq 0$.
                Donc, le minimum de $\lbrace 0, n_a \rbrace$ est $0$ et son maximum est $n_a$.
                Notons $\mathbf{d}$ le polynôme $\mathbf{a} + (0_A)$. 
                Soit $n_d$ un entier naturel et $d_0$, $d_1$, ..., $d_{n_d}$ des éléments de $A$ tels que $\mathbf{d} = (d_0, d_1, \dots, d_{n_d})$.
                Par définition de l'addition, on a $n_d = n_a$, $d_0 = a_0 + 0_A = a_0$ et, pour tout élément $i$ de $[\![1, n_d]\!]$, $d_i = a_i$.
                Donc, $(d_0, d_1, \dots, d_{n_d}) = (a_0, a_1, \dots, a_{n_a})$.
                Donc, $\mathbf{d} = \mathbf{a}$.
                Puisque l'opération $+$ est commutative, on en déduit que $(0_A) + \mathbf{a} = \mathbf{a} + (0_A) = \mathbf{a}$.
            \item \textit{L'opération $+$ est associative :}
                En principe, il y a six cas différents à traiter. 
                Mais nous pouvons réduire ce nombre en notant que, pour prouver $\mathbf{a} + (\mathbf{b} + \mathbf{c}) = (\mathbf{a} + \mathbf{b}) + \mathbf{c}$, les rôles de $\mathbf{a}$ et $\mathbf{c}$ sont interchangeables. 
                En effet, puisque l'addition est commutative (et par symétrie de l'égalité), cette équation est équivalente à $\mathbf{c} + (\mathbf{b} + \mathbf{a}) = (\mathbf{c} + \mathbf{b}) + \mathbf{a}$. 
                Sans perte de généralité (et quitte à échanger les noms de $\mathbf{a}$ et $\mathbf{c}$), on peut donc supposer $d_a \leq d_c$. 
                (Puisque, si ce n'est pas le cas, alors $d_c \leq d_a$.)
                Il n'y a donc que trois cas à traiter : $d_b \leq d_a$, $d_a < d_b \leq d_c$ et $d_c < d_b$.
                Notons $d_{ab}$, $d_{bc}$, $d_{abc1}$ et $dd_{abc2}$ les quatre entiers naturels et $\mathrm{ab}_0$, $\mathrm{ab}_1$, ..., $\mathrm{ab}_{d_{ab}}$, $\mathrm{bc}_0$, $\mathrm{bc}_1$, ..., $\mathrm{ab}_{d_{bc}}$, $\mathrm{abc1}_0$, $\mathrm{abc1}_1$, ..., $\mathrm{abc1}_{d_{abc1}}$, $\mathrm{ab}_{d_{bc}}$, $\mathrm{abc2}_0$, $\mathrm{abc2}_1$, ..., $\mathrm{abc2}_{d_{abc2}}$ les éléments de $A$ tels que $\mathbf{a} + \mathbf{b} = \left( \mathrm{ab}_0, \mathrm{ab}_1, \dots, \mathrm{ab}_{d_{ab}} \right)$, $\mathbf{b} + \mathbf{c} = \left( \mathrm{bc}_0, \mathrm{bc}_1, \dots, \mathrm{bc}_{d_{bc}} \right)$, $\mathbf{a} + (\mathbf{b} + \mathbf{c}) = \left( \mathrm{abc1}_0, \mathrm{abc1}_1, \dots, \mathrm{abc1}_{d_{abc1}} \right)$ et $(\mathbf{a} + \mathbf{b}) + \mathbf{c} = \left( \mathrm{abc2}_0, \mathrm{abc2}_1, \dots, \mathrm{abc2}_{d_{abc2}} \right)$.
                Il s'agit de montrer que $d_{abc1} = d_{abc2}$ et que, pour tout entier naturel $i$ inférieur ou égal à $d_{abc1}$, $\mathrm{abc1}_i = \mathrm{abc2}_i$.
                \begin{itemize}[nosep]
                    \item Cas $d_b \leq d_a$ : ***
                    \item Cas $d_a < d_b \leq d_c$ : ***
                    \item Cas $d_c < d_b$ : ***
                \end{itemize}
            \item \textit{Tout élément de $A[X]$ admet un inverse pour l'opération $+$ :}
                Dans ce paragrahe seulement, pour tout élément $e$ de $A$, on note $\tilde{e}$ l'inverse de $e$ pour l'opération $+$ (qui existe puisque $(A, +)$ est un groupe). 
                Montrons que le polynôme $(\tilde{a}_0, \tilde{a}_1, \dots, \tilde{a}_{n_a})$ (qui est bien un polynôme puisque soit $n_a = 0$ soit $a_{n_a} \neq 0_A$ et donc $\tilde{a}_{n_a} \neq 0_A$) est un inverse de $\mathbf{a}$ pour l'opération $+$.
                ***
        \end{itemize}
    \item \textit{L'opération $\times$ est commutative :}
        ***
    \item \textit{L'opération $\times$ est distributive sur $+$ :} 
        Montrons que $\mathbf{a} \times (\mathbf{b} + \mathbf{c}) = (\mathbf{a} \times \mathbf{b}) + (\mathbf{a} \times \mathbf{c})$.
        Puisque l'opération $\times$ est commutative, cela montrera également $(\mathbf{b} + \mathbf{c}) \times \mathbf{a} = (\mathbf{b} \times \mathbf{a}) + (\mathbf{c} \times \mathbf{a})$.
        ***
    \item \textit{Le polynôme $(1_A)$ est neutre pour $\times$ :}
        ***
\end{itemize}

\medskip

\noindent\textbf{Évaluation d'un polynôme :} Soit $(A, +, \times)$ un anneau commutatif et $\mathbf{a}$ un polynôme sur $A$.
    On peut choisir un entier naturel $n$ et $n+1$ éléments $a_0$, $a_2$, ..., $a_n$ de $A$ tels que $\mathbf{a} = (a_0, a_1, \dots, a_n)$.
    Pour tout élément $a$ de $A$, on note $\mathbf{a}(a)$ l'élément $\sum_{i=0}^n a_i a^i$. 

\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Soit $(A, +, \times)$ un anneau commutatif et $a$ un élément de $A$.
    La fonction de $A[X]$ vers $A$ qui à tout élément $\mathbf{a}$ de $A[X]$ associe $\mathbf{a}(a)$ est un morphisme d'anneaux.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} ***

\subsubsection{Degré}

\noindent\textbf{Définition (degré) :} Soit $(A, +, \times)$ un anneau commutatif et $\mathbf{a}$ un élément de $A[X]$.
    Soit $n$ un entier naturel et $a_0$, $a_1$, ..., $a_n$ des éléments de $A$ tels que $\mathbf{a} = (a_0, a_1, \dots, a_n)$.
    L'entier naturel $n$ est appelé \textit{degré} de $\mathbf{a}$. 
\medskip

\noindent\textbf{Lemme :} Soit $\mathcal{A}$ un anneau commmutatif et $\mathbf{a}$ et $\mathbf{b}$ deux polynômes sur $\mathcal{A}$, de degrés respectifs $d_a$ et $d_b$. 
    On suppose que le produit de deux éléments de l'anneau ditincts de l'élément neutre pour l'addition l'est aussi.
    Alors, $\mathbf{a} \times \mathbf{b}$ a pour degré $d_a + d_b$ sauf si $\mathbf{a}$ ou $\mathbf{b}$ est le polynôme nul, auquel cas $\mathbf{a} \times \mathbf{b}$ a pour degré $0$.

\medskip

\noindent\textbf{Démonstration :} Évident d'après la définition de la multiplication (avec ces notations, si ni $\mathbf{a}$ ni $\mathbf{b}$ n'est le polynôme nul, alors $d_{n+m} \neq 0_A$.).

\subsubsection{Racines}

\noindent\textbf{Définition (racine) :} Soit $(A, +, \times)$ un anneau commutatif et $\mathbf{a}$ un élément de $A[X]$.
    On note $0_A$ l'élément neutre de $A$ pour $+$.
    Un élément $r$ de $A$ est dit \textit{racine} de $\mathbf{a}$ si $\mathbf{a}(r) = 0_A$.

\medskip

\noindent\textbf{Remarque :} Notons qu'un polynôme peut, en général, avoir plus de racines distinctes que son degré. 
    Considérons par exemple l'anneau $(\mathbb{Z}_6, +, \times)$ (voir définition section~\ref{sub:def_Z_nZ}), d'élément neutre pour $+$ $\bar{0}$, et le polynôme $\mathbf{p} = X^2 - \bar{5} X$. 
    On a : $\mathbf{p}(\bar{0}) = \bar{0}$, $\mathbf{p}(1) = \bar{1} - \bar{5} = \bar{2}$, $\mathbf{p}(2) = \bar{4} - \overline{10} = \overline{-6} = \bar{0}$, $\mathbf{p}(3) = \bar{9} - \overline{15} = \overline{-6} = \bar{0}$, $\mathbf{p}(4) = \overline{16} - \overline{20} = \bar{2}$ et $\mathbf{p}(5) = \overline{25} - \overline{25} = \bar{0}$. 
    Donc, $\mathbf{p}$, bien que de degré $2$, a $4$ racines distinctes ($\bar{0}$, $\bar{2}$, $\bar{3}$ et $\bar{5}$).

